<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Philosophie-Abitur]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>Philosophie-Abitur</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Tue, 27 May 2025 21:19:36 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Tue, 27 May 2025 21:19:32 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Leib Seele]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Es gibt zwei Substanzen<br><br>Denkende “Sache“<br><br>Ausgedehnte “Sache“<br><br>Nagel<br><br><br>physikalischer Aspekt und psychischer Aspekt<br>
Physikalischer Aspekt:<br>
<br>Messbare Ströme im Gehirn
<br>Chemische Reaktionen im Körper<br>
Psychischer Aspekt:
<br>Eigene Wahrnehmung (z.B. Geschmack von Schokolade)
<br>Es scheint in der Welt zwei sehr verschiedene Arten von Vorgängen geben: Vorgänge, die zur physikalischen Wirklichkeit gehören, die also von vielen unterschiedlichen Personen von außen beobachtet werden können, sowie jene anderen Vorgänge, die zur psychischen Wirklichkeit gehören, und die ein jeder von uns in seinem eigenen Fall aus der Innenperspektive erlebt.<br><br>Es gibt nur eine Substanz<br><br>Nur Materie -&gt; Gesetzmäßig]]></description><link>q1.1/leib-seele.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.1/Leib Seele.md</guid><pubDate>Tue, 27 May 2025 13:26:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Nagel]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>physikalischer Aspekt und psychischer Aspekt<br>
Physikalischer Aspekt:<br>
<br>Messbare Ströme im Gehirn
<br>Chemische Reaktionen im Körper<br>
Psychischer Aspekt:
<br>Eigene Wahrnehmung (z.B. Geschmack von Schokolade)
<br>Es scheint in der Welt zwei sehr verschiedene Arten von Vorgängen geben: Vorgänge, die zur physikalischen Wirklichkeit gehören, die also von vielen unterschiedlichen Personen von außen beobachtet werden können, sowie jene anderen Vorgänge, die zur psychischen Wirklichkeit gehören, und die ein jeder von uns in seinem eigenen Fall aus der Innenperspektive erlebt.]]></description><link>q1.1/nagel.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.1/Nagel.md</guid><pubDate>Tue, 27 May 2025 13:27:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sartre]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br>Andere als Objekt
<br>“Anwesenheit in Person“ -&gt; wenn es sich um eine Person handelt
<br><br>
<br>Dinge haben gegenseitige Beziehungen
<br>Mensch existiert auf anderer Ebene als Dinge

<br>Welt existiert durch Menschen


<br><br>
<br>Raum ordnet sich für den anderen an

<br>Aus dem eigenen Raum


<br>Dezentrierung der Welt
<br><br>
<br>Andere als Objekt =&gt; nur bei Interaktion Subjekt
<br>Man selbst für den anderen ein Objekt
<br><br>
<br>Da man selbst kein Objekt sein kann:<br>
- Von ihm gesehen werden (Subjekt, das einen sieht, kann an die Stelle von einem ein Objekt setzen)<br>
// ToDo: Weiter Machen
]]></description><link>q1.1/sartre.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.1/Sartre.md</guid><pubDate>Tue, 27 May 2025 21:16:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Eudämonie]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Höchste Tugend = Theoretische Arbeit -&gt; Praxis auch wichtig um Gut zu sein
<br>Höchstes Ziel: Eudämonie (Glückseligkeit/ Glück)
<br>Mensch als zoon politikum (Politisches Wesen)
<br>"Natürliche Tugend" -&gt; Muss durch Übung ausgebaut werden
]]></description><link>q1.2/aristoteles.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.2/Aristoteles.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Ethik]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Hedonismus (Lust) Epikur &lt;-&gt; Neigung
<br>Utilitarismus (Nützlichkeit) -&gt; Nützlichkeit mehren (Beispiel: Amtseid Bundeskanzler*in)
<br>Eudämonie (Glückstreben) <a data-href="Aristoteles" href="q1.2/aristoteles.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Aristoteles</a>
<br>dogmatisch (Autorität durch Religion) &lt;-&gt; Aufklärung gegen Dogmen
<br>Deontologisch (Pflicht) <a data-href="Kant" href="q1.2/kant.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kant</a>
]]></description><link>q1.2/ethik.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.2/Ethik.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Kategorischer Imperativ]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>"Vernünftige Verallgemeinerung"<br>Principium judicas - Urteilsformel<br>
Principium executions - Ausführung, Bestimmung des freien Willens<br><br><br>"Handle nur nach derjenigen Maxime, durch die du zugleich wollen kannst, dass sie ein all-gemeines Gesetz werde."<br><br>"Handle so, als ob die Maxime deiner Handlung durch deinen Willen zum allgemeinen Naturgesetz werden sollte."<br><br>"Demnach muss ein jedes vernünftiges Wesen so handeln, als ob es durch seine Maximen jederzeit ein gesetzgebendes Glied im allgemeinen Reich des Zwecke wäre."<br><br>"Handle so, dass du die Menschheit sowohl in deiner Person, als in der Person eines jeden anderen zugleich als Zweck, niemals bloß als Mittel brauchest."]]></description><link>q1.2/kant.html</link><guid isPermaLink="false">Q1.2/Kant.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Hobbes]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>-&gt; Krieg aller gegen alle<br>
"Der Mensch ist dem Mensch ein Wolf"<br>
Drei haupursächliche Konfliktursachen:<br>
<br>Konkurrenz
<br>Misstrauen
<br>Ruhmsucht<br>
Durch den Naturzustand:
<br>
<br>Kein Fortschritt
<br>Angst vor Tod
<br>Einsames und kurzes Leben
<br>Gesetzlosigkeit<br>
Friedfertigkeit durch Todesfurcht und Wunsch nach angenehmem Leben (=&gt; Fortschritt)
<br><br><br>ius naturale<br>
Das natürliche Recht ist die Freiheit eines jeden, seine eigene Macht nach seinem Willen zur Erhaltung seiner eigenen Natur, das heißt seines eigenen Lebens, einzusetzen und folglich alles zu tun, was er nach eigenem Urteil und eigener Vernunft als das zu diesem Zweck geeignetste Mittel ansieht.<br><br>lex naturalis<br>
Ein Gesetz der Natur ist eine von der Vernunft ermittelte Vorschrift oder allgemeine Regel, nach der es einem Menschen verboten ist, das zu tun, was sein Leben vernichten oder ihn der Mittel zu seiner Erhaltung berauben kann, und das zu unterlassen, wodurch es seiner Meinung nach am besten erhalten werden kann.<br><br>Vertrag aller Menschen untereinander, der nicht gekündigt werden kann<br>
"Ich autorisiere diesen Menschen oder diese Versammlung von Menschen und übertrage ihnen mein Recht, mich zu regieren, unter der Bedingung, dass du ihnen ebenso dein Recht überträgst und alle ihre Handlungen autorisierst."<br>Herrscher als Leviathan (Absolutistisch)<br><br>Der Staat ist eine Person, bei der sich jeder Einzelne einer großen Menge durch gegenseitigen Vertrag eines jeden mit jedem zum Autor ihrer Handlungen gemacht hat, zu dem Zweck, dass sie die Stärke und Hilfsbereitschaft aller so, wie sie es für zweckmäßig hält, für den Frieden und die gemeinsame Verteidigung einsetzt.<br>Wer diese Person verkörpert, wird Souverän genannt und besitzt, wie man sagt, höchste Gewalt, und jeder andere daneben ist sein Untertan.<br><br><img alt="Leviathan.png" src="res/leviathan.png"><br>
Hat nur solange macht, wie er seine Untertanen schützen kann<br>
Kann kein Unrecht haben, da alle Autor seiner Handlungen sind =&gt; Sie können nur sich selbst anklagen]]></description><link>q2.1/hobbes.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Hobbes.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate><enclosure url="res/leviathan.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="res/leviathan.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Locke]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Glaube an die Vernunft, Konsens- und Kompromissfähigkeit des Menschen
<br>Menschliche Natur umfasst auch Bedürfnisse nach Freiheit, Gleichheit und Gerechtigkeit
<br><br>
<br>Zustand permanenter Rechtsunsicherheit, fa die Freiheit des Einzelnen und die Geltung des Naturgesetzes, sich selbst und andere zu erhalten, ständig in Gefahr
<br>vollkommene Freiheit des Einzelnen hinsichtlich seiner Person, seiner, seiner Handlungen und insbesondere auch seines Vermögens (alle drei Aspekte = Eigentumsbegriff Lockes)
<br>Naturzustand ist aber nicht grundsätzlich ein Kriegszustand (vgl. <a data-href="Hobbes" href="q2.1/hobbes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hobbes</a>!); dieser tritt erst dann ein, wenn der Einzelne in die Freiheit des anderen eingreift
<br><br>
<br>Verteidigungsvertrag (= Kombination von Gesellschafts- und Herrschaftsvertrag)

<br>Gesellschaftsvertrag = freiwilliger Zusammenschluss freier und gleicher Individuen zu einer staatlichen Gemeinschaft
<br>Herrschaftsvertrag= Übereinkunft der in einem Gesellschaftsvertrag zusammengeschlossenen Bürger mit einem Herrscher über die Grundsätze der auszuübenden Herrschaft


<br>Übertragung bestimmter Rechte auf den Staat, um die Rechtsunsicherheit, die im Naturzustand herrscht, zu beseitigen
<br>Recht auf Wiederstand, wenn der Staat bzw. der Inhaber Staatlicher Gewalt gegen die Grundsätze der Herrschaftsvertrages verstößt
<br><br>
<br>Funktion des Staates:

<br>Sicherung des Eigentums des Einzelnen (Freiheit, Leben, Vermögen) (vgl. "pursuit of happiness" = Freier Vollzug des eigenen Lebens, freie Entfaltung des Willens und freier Genuss des Eigentums)
<br>Trennung von Staat und Kirche: religiöse Toleranz (Ausnahme: Atheismus)


<br>Entwurf des Verfassungsstaates

<br>Gegen Machtmissbrauch Zweiteilung der Gewalten in Exekutive und Legislative (vgl. Montesquieu)
<br>Inhaber staatlicher Gewalt ist an Gesetze gebunden
<br>Legislative: Parlament, dessen Vertreter vom Staatsvolk in regelmäßigen Wahlen gewählt werden; Budgetrecht

<br>Zweikammersystem: Adel ("House of Lords") und "House of Commons"
<br>Mehrheitsprinzip als grundlegendes Prinzip


<br>Executive: erbliche Monarchie; verfügt über judikative Gewalt


<br><br>
<br>erkenntniskritischer Ansatz: nach Locke gibt es keine Angeborenen Ideen, Grundsätze oder sittlichen Gebote;
<br>Empirismus: Sämtliche Bewusstseinsinhalte entstammen der Erfahrung
]]></description><link>q2.1/locke.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Locke.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rousseau]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Mensch der sagt, dass ihm land gehört -&gt; Betrüger
<br>Es gibt kein Unrecht, wo es kein Eigentum gibt
<br>Mensch im Naturzustand frei und gut
<br>Mensch von Natur aus gut
<br><br>
<br>"Der Mensch ist Frei geboren, und liegt überall in Ketten"
<br>Familie als einzige natürliche Form der Gesellschaft
<br>Herrscher Abbild des Vaters, Volk Abbild der Kinder
<br><br>
<br>Stärke gewährt kein Recht
<br>man ist nur verpflichtet rechtmäßiger Gewalt gehorsam zu leisten
<br><br>
<br>"Jeder von uns stellt gemeinschaftlich seine Person und seine ganze Kraft unter die oberste Leitung des allgemeinen Willens, und wir nehmen jedes Mitglied als untrennbaren Teil des Ganzen auf"
<br>geistiger Gesamtkörper, der aus allen Stimmabgebenden besteht, tritt an die Stelle der einzelnen Personen
<br><br>
<br>Volk der Götter demokratisch; so vollkommene Regierung passt den Menschen nicht
<br>Zweck der Regierung: Erhaltung und Wohlfahrt ihrer Glieder
<br>Zeichen einer guten Regierung: Bevölkerungswachstum
<br><br>
<br>Handlungs und Gesetzgebungsfähigkeit: Souveränität
<br>Volk = Souverän
<br>Staat soll den Volonté générale umsetzen
<br><br>
<br>Empirisches Wahlergebnis
<br>Parteiinteressen, Parteien
<br><br>
<br>Gemeinwille
<br>Ideal
<br>Nicht empirisch
]]></description><link>q2.1/rousseau.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Rousseau.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Schumpeter]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Wähler sind schlechte korrumpierbare Richter in Politischen Fragen
<br>Wähler kennen ihre eigenen Langzeit Interessen nicht
<br>Hauptzweck einer Wahl: Bestimmung von Vertretern
<br>Nachgeordneter Zweck: Bestimmung von politischen Fragen durch das Volk
<br>Vertreter machen Werbung für sich wie in einer Marktwirtschaft
<br>Rolle des Volkes: Regierung hervorbringen
<br>Vorteile dieser Theorie laut Schumpeter:<br>
<br>Man bekommt ein Kriterium mit dem man demokratische Regierungen von undemokratischen Regierungen unterscheiden kann
<br>Raum für die Anerkennung der lebenswichtigen Tatsache der Führung (anders als die )
<br>Willensäußerungen einzelner Gruppen können berücksichtigt werden, da die Vertreter die Stimmen bündeln können (was die Gruppen selber nicht können)
<br>Problem lösen, dass es den <a data-tooltip-position="top" aria-label="Rousseau > Volonté générale" data-href="Rousseau#Volonté générale" href="q2.1/rousseau.html#Volonté_générale" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Volonté générale</a> nicht gibt
<br><br>]]></description><link>q2.1/schumpeter.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Schumpeter.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Staatstheorie]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br><a data-href="Hobbes" href="q2.1/hobbes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hobbes</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Q2.1/Locke" data-href="Q2.1/Locke" href="q2.1/locke.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Locke</a>
<br><a data-href="Rousseau" href="q2.1/rousseau.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rousseau</a>
<br><a data-href="Schumpeter" href="q2.1/schumpeter.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Schumpeter</a>
<br>Volksbegriffe<br><br><br>
<br>Volk als Abstammungsgemeinschaft
<br>Das Volk ist nur eine Bestimmte "Rasse"
<br><br>
<br>Populistisch
<br>"Wir gegen die (da oben)"
<br><br>
<br>Bürger die wählen dürfen/ Sozialleistungen beziehen
]]></description><link>q2.1/staatstheorie.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Staatstheorie.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Volksbegriffe]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>Volk als Abstammungsgemeinschaft
<br>Das Volk ist nur eine Bestimmte "Rasse"
<br><br>
<br>Populistisch
<br>"Wir gegen die (da oben)"
<br><br>
<br>Bürger die wählen dürfen/ Sozialleistungen beziehen
]]></description><link>q2.1/volksbegriffe.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.1/Volksbegriffe.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Carnap]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
<br>Metaphysik führt bei logischer Analyse immer zu negativem Ergebnis (=&gt; ist sinnlos)
<br>Sätze die auf den ersten Blick sinnvoll aussehen: Scheinsätze
<br>Wörter der Metaphysik häufig ohne Bedeutung
<br>Wörter ohne Bedeutung =&gt; sinnlos
<br>Der Sinn einer Aussage besteht darin, dass sie einen (denkbaren, nicht notwendig auch bestehenden) Sachverhalt zum Ausdruck bringt
<br>Man kann als wissen ob eine Aussage sinnvoll ist, bevor man weiß ob sie sinnvoll ist
<br>Aussage nur sinnvoll, wenn alle Begriffe schon (sinnvoll) definiert sind oder Begriffe so definiert werden, das sie überprüft werden können
<br>Eine Aussage p heißt „sachhaltig“ (sinnvoll), wenn Erlebnisse, durch die p oder das Gegenteil von p fundiert werden würde, wenigstens als Erlebnisse denkbar sind und ihrer Beschaffenheit nach angegeben werden können 
<br>Beispiel:<br>
<br>Jupiter
<br>Definition zur Prüfung: „Jupiter brummt zur Zeit t am Ort p“
<br>“Jupiter wird um 12 Uhr hier brummen“
<br>Prüfen: Man überprüft ob Jupiter 12 Uhr donnern
]]></description><link>q2.2/carnap.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.2/Carnap.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Hume]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Alles basiert auf Erfahrung<br>
Schwache Perzeptionen des Geistes: Gedanken (thoughts) und Vorstellungen (Ideas)<br>
Starke Perzeptionen des Geistes: “Eindrücke“ (impressions)<br>
Denken ist begrenzt; Nur aus bekannten Sachen zusammengesetzt<br><br>Zwei arten menschlichen Denkens und Forschens:<br>
<br>Vorstellungsbeziehungen (relations of ideas)

<br>Theoretische Konzepte (z.B. Algebra)


<br>Tatsachen (matters of fact)

<br>Beziehung zwischen Ursache und Wirkung


<br><br>Beziehungen werden nicht durch <a data-tooltip-position="top" aria-label="Wissenschaftstheorie > a priori" data-href="Wissenschaftstheorie#a priori" href="q2.2/wissenschaftstheorie.html#a_priori" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">a priori</a> Denkakte gewonnen<br>
Trotz sichtbarer Qualitäten kann man nicht die Ursache oder Wirkung bei unbekannten Gegenständen rausfinden<br>
Induktion: Aus Erfahrung folgern (“Alle Schwäne sind weiß“)<br>
Deduktion: Aus Regeln Folgern]]></description><link>q2.2/hume.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.2/Hume.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Locke]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Bezweifelt das Konzept der angeborenen Ideen<br>
<br>Mensch ist bei der Geburt ein unbeschriebenes Blatt (Tabula rasa)
<br>Wissen und Ideen erst durch Erfahrung
<br><br><br>
<br>einzelne Eigenschaften als Sinneseindruck
<br>Z.B. “rot“, “fest“ oder “sauer“
<br><br>
<br>Zusammensetzung verschiedener Eigenschaften
<br>z.B. “Apfel“
<br><br><br>
<br>Qualitäten die nicht die Sinneseindrücke betreffen (z.B. Form oder Größe)
<br>Kommen auch ohne den Menschen zustande
<br><br>
<br>Qualitäten die von den menschlichen Sinnen aufgefasst werden (z.B. Geschmack oder Farbe)
<br>Kommen ohne den Menschen nicht zustande
]]></description><link>q2.2/locke.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.2/Locke.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Popper]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>
Laut “Alltagsverstand“: Erwartungen/ Glaube entsteht aus wiederholter Beobachtung in der Vergangenheit<br>
Popper:

<br>
Umwelt bestimmt teil des Wissens von Organismen (Land vs. Wasser)

<br>
Großteil des Wissens wird vererbt (99.9%), Rest Veränderung des angeborenen Wissens

<br>
Anpassungsfähig auch angeboren

<br>
Beobachtungen beziehen sich auf bestimmte typische Situationen

<br>
Antizipierende Theorien in alle Organe genetisch eingebaut (z.B. Auge einer Katze -&gt; reagiert auf bestimmte Weise auf typische Situationen)

<br>
Alle Sinne sind theoriegetränkt (s.o.) =&gt; Verwerfen der Kübeltheorie

<br>
Das reine Sammeln von Beobachtungen führt nicht zur Wissenschaft

<br>
man braucht Gesichtspunkte, theoretische Fragestellungen

<br><br>
<br>Wissenschaftliche Erkenntnis nicht absolut
<br>Experimentelles Prüfen von Hypothesen, die beste Hypothese ist was aktuell anerkannt wird
<br>keine enzyklopädische Anhäufung von wissen sondern neue Theorien fern zu Erkenntnis
<br>In der Wissenschaft gibt es kein “Wissen“ im Sinne von Platon oder Aristoteles sondern nur Wissen, welche Theorie am besten ist (Dinge erklärt, bei denen die vorherige versagt)
<br>“Insofern sich die Sätze einer Wissenschaft auf die Wirklichkeit beziehen, müssen sie falsifizierbar sein, und sofern sie nicht falsifizierbar sind, beziehen sie sich nicht auf die Wirklichkeit“]]></description><link>q2.2/popper.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.2/Popper.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Wissenschaftstheorie]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br><a data-href="Carnap" href="q2.2/carnap.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Carnap</a>
<br><a data-href="Hume" href="q2.2/hume.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hume</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Q2.2/Locke" data-href="Q2.2/Locke" href="q2.2/locke.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Locke</a>
<br><a data-href="Popper" href="q2.2/popper.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Popper</a>
<br><br><br>Wissen, das nur durch nachdenken erlangt wird<br><br>Wissen, das durch Erfahrung erlangt wird<br><br><br>Kombination (Gegenteil zu analytisch); Wahrheit oder Falschheit steckt nicht im Satz durch Bedeutung<br><br>Wahrheit oder Falschheit des Satzes steck in ihm drin (“Alle Junggesellen sind unverheiratet“)<br><br>]]></description><link>q2.2/wissenschaftstheorie.html</link><guid isPermaLink="false">Q2.2/Wissenschaftstheorie.md</guid><pubDate>Mon, 26 May 2025 23:04:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Philosophie Abi]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br>


<br>


<br><br><br>
<br>


<br>


<br><br><br>
<br>


<br>


<br>


<br>


<br><br><br>
<br>


<br>


<br>


<br>


]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Tue, 27 May 2025 13:30:41 GMT</pubDate></item></channel></rss>